找個願意嫁到大灣區的女人

找個願意嫁到大灣區的女人

《路過未來》劇照

從香港人角度看《路過未來》，的確別有一番感受。這是大陸導演李睿珺的新作，放心，不是什麼紅海戰狼式「飛機片」，而是探索中國社會現實的良心電影。片子拍得沉鬱平實，講的是楊子珊飾演的角色，隨父母從甘肅到深圳打工，工廠不景氣，父母相繼被裁，一家人只好無奈回鄉。

然而離開多年，家鄉變成異鄉，已無立錐之地。安頓好雙親後，楊子珊毅然重返深圳，決心買樓接家人回到城市。但深圳房價之高，全國數一數二，一個普通女孩如何負擔呢？唯有「賣身」，參與藥物測試……劇情穿插一段網上情緣，女主角網名「霧中風景」，男主角叫「沙漠之舟」，文青味濃。

這條愛情線雖略嫌套路，但也拍出了兩個異鄉人在中國大城市掙扎求存的悲哀。

香港人看這電影，可能百感交集。我固然同情女主角，為了改善父母生活，孤身闖蕩江湖，沒有本地人照應，政府也對她這階層不聞不問。但從另一角度看，我發覺深圳市政府，或者說，全國各地政府，都比香港政府「本土」得多。

女主角雙親在深圳拼搏廿年，有份「打造」這個大城市，但始終無法落戶，一旦年老力衰，即淪為被棄擲的螺絲，要返鄉下耕田——諷刺的是，回鄉才發現田也輪不到他們耕了。全中國哪個城市，會像香港那樣對外來人呵護備至呢？

看電影後翌日搭的士，司機大佬很健談，由香港汽車越來越多，講到公屋越來越少。同車友人即條件反射地罵新移民，司機不同意：「咁我又唔認為關新移民事喎。講樣嘢你知，我唔知真定假，有個客同我講，新移民一邊攞身份證，一邊就有社工教佢填表申請公屋，好似驚死你冇屋住，會返鄉下咁。

咁你話應該鬧邊個？我就認為要鬧政府囉。」我有位土生土長香港人朋友，前兩年做大手術，得了殘疾，失業，找社工協助，至今還未獲配公屋。坊間傳聞，「所有公屋都畀新移民搶晒」，說「所有」肯定不符事實，但到底有多少公屋被「搶」呢？那得看你如何計算。

申請公屋，只靠一個拿單程證而未住滿七年的人，按規定是不可能的，所以新移民必須跟香港人合作，才能獲配單位，最簡單的做法當然是中港通婚。

一個香港中年單身漢，像我朋友那類，申請公屋困難重重，輪候十年也未能上樓，但只要娶大陸女子，上樓就快一點，生一兩個小孩，四人單位手到擒來——換言之，不是新移民搶公屋，是香港人在新移民協助下，更有效率地搶到更大的公屋。（至於假結婚，由於欠缺數據，就不評論了）

日前我特地到房署，拿了一本《新來港定居人士服務指南》，由民政事務總署出版，彩色印刷，厚達247頁。書首花1頁簡介香港，5頁解釋入境事宜，然後直接轉入戲肉：用32頁詳述社會福利，打頭陣是綜援，然後教你申請各種津貼和補助金——相信大部分本地人也不清楚有什麼着數可攞，建議大家也取一本參考——至於就業資訊，如勞工處地址，就遙遙擺在第六章，只有短短9頁。

這本服務指南的用意還不一清二楚？全中國最關照新移民的城市，是香港；全中國異地通婚率最高的（1997年起，每年平均佔全港婚姻44%），也是香港。的士司機說得有理，罪魁禍首不是新移民，是政策。

要紓緩房屋問題，不必裝模作樣搞什麼「土地大便論」，只要在大灣區劃一個「家庭團聚區」，規定港男日後娶大陸妻子，獲配的公屋將位於美好的「一小時生活圈」，香港公屋則留給本地人夫婦，那才符合人情鄉俗。香港阿伯不用擔心娶不到老婆，因為你咁靚仔，一定能在茫茫人海中，找到甘願嫁到大灣區的真愛。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
梅根的故事 (陳惜姿)

下一則
下一則
無髮無天 (高慧然)